%!TEX root = ../thesis.tex
\chapter{Beispielhafte Anwendung des Vertriebskonzeptes}\label{chap:AnwBsp}

Alle bisherigen Darstellungen und Entwürfe von Vertriebskonzepten waren lediglich theoretischen Charakters. Im Folgenden werden genau diese Überlegungen nun auf ein tatsächliches Startup Unternehmen angewendet, um dann ein zielführendes Vertriebskonzept erstellen zu können. 
Wie bereits in \autoref{sec:Vertriebskonzept} erwähnt, sollte zu Beginn einer Unternehmensgründung die Vertriebsaktivitäten auf bis zu 70\% der Gesamtressourcen des Unternehmens hochgefahren werden. Nur so kann der Absatz des Produktes ermöglicht und der Erfolg des Unternehmens angekurbelt werden \citep{Kaschek2006}. \\
Unternehmensgründungen schaffen Arbeitsplätze, sorgen für Wettbewerb und führen einen Wandel in der Struktur herbei. Außerdem werden neuartige Ideen verwirklicht. Zu den zahlreichen Gründungen gibt es jedoch auch viele Unternehmensschließungen. Im Jahr 2007 beispielsweise wurden deutschlandweit 312.941 Unternehmen neu gegründet, von denen drei Jahre später, also im Jahr 2010, nur noch ungefähr die Hälfte auf dem Markt existierten \citep{Rink2013}. Von all diesen Gründungen in Deutschland lagen 17,7\% der Gründungen eine neuartige Idee zugrunde \citep{Deutschland2013}.\\
Die Gründe für das Scheitern vieler neu gegründeter Unternehmen sind vielfältig und unterschiedlich, können jedoch nicht nur der Planungs- und Konzeptionsphase zugeordnet werden, sondern auch erst in der späteren Startphase, also zu dem Zeitpunkt, an dem das geplante Vorhaben umgesetzt werden soll. Zu hohem persönlichen Engangement der Gründer oder des Gründers kommt eine zielorientierte Umsetzung hinzu. Neben Faktoren, wie einem geeigneten Umfeld und Startkapital sind ein schriftlich zu verfassender Businessplan, auf dem dann das Marketing- und Vertriebskonzept aufbauen, unentbehrlich und äußerst wichtig \citep{Kaschek2006}.\\
Aus eben beschriebener Motivation soll im Folgenden nun Schritt für Schritt ein Vertriebskonzept für ein Startup Unternehmen mit einem innovativen Produkt aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme erarbeitet werden. Wichtig ist hierbei, dass das in \autoref{sec:Vertriebskonzept} erläuterte Konzept nicht nur einfach angewendet wird, sondern vielmehr wird während der Anwendung berücksichtigt, inwiefern Bestandteile des Konzeptes ohne Anpassung verwendet werden können und in welchen Bereichen es aufgrund der Kompatibilität zu Änderungen des Ansatzes kommen muss. Auch sollen Ergänzungen gemacht werden, wenn es für den \glqq Fall Startup\grqq Besonderheiten gibt, die bei bereits etablierten Unternehmen nicht auftauchen und deshalb in dem Standard-Konzept nicht aufgeführt sind. \\
Um diese Besonderheiten analysieren zu können, wird das Konzept auf ein Startup, namens easierLife angewendet, welches im Folgenden beschrieben und mit seinem Produkt vorgestellt wird.


\section{easierLife} \label{sec:easierLife}

Das Vertriebskonzept soll beispielhaft an einem Startup durchgeführt werden. Das junge Unternehmen easierLife versucht sich momentan mit einem Monitoring System für den häuslichen Gebrauch am Markt zu etablieren und eigenet sich daher sehr gut als Beispielunternehmen. Im folgenden werden easierLife und das Monitoring System vorgestellt.


\subsection{Unternehmen}

easierLife ist ein, im Juli 2014 gegründetes Unternehmen und ist im Bereich der Pflege von Senioren tätig. Ziel des Unternehmensproduktes ist, das alleine Leben von Senioren in ihren eigenen vier Wänden durch Technik zu unterstützen. \\

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{graphics/04_easierLife.png}
    \caption[Das Logo von easierLife] {Das Logo von easierLife
\citep{easierLife2014}.}
\end{figure}

Das Unternehmen basiert auf einer selbständig-originären Gründung. Die Selbständigkeit lässt sich folgendermaßen begründen: Die vier Gründer gehen einer unabhängigen Vollzeitbeschäftigung bei easierLife nach. Außerdem kann das Unternehmen rechtlich unabhängige Entscheidungen treffen. Unter einer originären Gründung versteht man die nicht vorhandenen betrieblichen Strukturen vor dem Zeitpunkt der Gründung. Daher kann insgesamt von einer Unternehmensgründung gesprochen werden \citep{Hommel2002}. \\
Wie in \autoref{sec:Startup} bereits erläutert muss eine Unternehmen verschiedene Voraussetzungen erfüllen, um sich als Startup bezeichnen zu können. Das häusliche Monitoring System easierLife bietet insbesondere dank der intelligenten Analyseverfahren eine bisher einmalige Lösung zur Seniorenüberwachung in den eigenen vier Wänden. Mit dieser Idee, welche sich aus einem Forschungsprojekt entwickelt hat, haben sich die vier Gründer selbständig gemacht und ein Unternehmen angemeldet. Um das Ziel der erfolgreichen Vermarktung und das Fortbestehen des Startups zu garantieren muss sich das Produkt am Markt etablieren. \\
Somit treffen alle Voraussetzungen auf easierLife zu und es handelt sich um ein Startup. Für das easierLife Monitoring System soll nun im Folgenden ein Vertriebskonzept erarbeitet werden, aber vorerst wird das Produkt von easierLife näher vorgestellt. Um ein Vertriebskonzept, welches in der Pasxis anwendbar sein soll, zu erstellen, ist es unabdingbar, das Produkt, welches vertrieben werden soll, auch tatsächlich zu verstehen. 


\subsection{Produkt} \label{subsec:Produkt}

Mit dem Slogan: \glqq Jederzeit wissen, wie es Ihren Liebsten geht \grqq \cite{easierLife2014}, bewirbt das Startup easierLife das Monitoring System auf seiner Homepage. Das System registriert mit Bewegungessensoren ob in einer Wohnung Aktivität ist und registriert mit Kontaktsensoren, die an der Haustüre angebracht werden, ob eine Person zu Hause ist oder nicht. Die Sensoren in der Wohnung senden Daten über eine Zentraleinheit, die ebenfalls in der Wohnung installiert ist, an einen web-basierten Server. Dieser erkennt Dank eines intelligenten Analyseverfahrens, ob alles in Ordnung ist und einem normalen Tagesablauf entspricht. Sollte es zu Abweichungen kommen, können Pfleger oder Angehörige per SMS, E-Mail, über die Plattform von easierLife oder auch über eine Applikation für das Smartphone oder Tablet informiert werden und entsprechend auf die Unregelmäßigkeiten reagieren. Eine Notrufzentrale im Hintergrund kann helfen, falls keiner der in der Alamierungskette hinterlegten Ansprechpartner verfügbar ist. Die Funktionalität des Systems umfasst die Analyse von Aktivität und Inaktivität und das Verlassen der Wohnung, was insebsondere auch bei Demenzkranken eine wichtige Rolle spielen kann. Auch das generelle Wohlergehen kann jederzeit mit Hilfe der Applikation eingesehen werden. Verschiedene Parameter und Einstellungen ermöglichen eine individuelle Anpassung des Systems auf unterschiedliche Lebensgewohnheiten des Bewohners.\\
Den Alltag des Bewohners beeinträchtigt das System nicht, da lediglich die in der Wohnung aufgebauten Sensoren ausreichen, um Schlüsse über das Wohlbefinden des Bewohners zu ziehen. Ein Sensor oder Knopf muss nicht bedient und daher nicht direkt am Körper getragen werden. Ein Notruf wird somit ohne aktives Zutun des Nutzers ausgelöst \citep{easierLife2014}. Dadurch hebt sich dieses System von herkömmlichen Hausnotrufsystemen ab, bei denen im Notfall ein Knopf gedrückt werden muss um Hilfe zu bekommen \citep{DRK2014}. Somit kann das easierLife System den Hausnotruf ergänzen oder sogar vollständig ersetzen. \\
Um von der Funktionsweise des System profitieren zu können müssen die in \autoref{ein:Hardware} dargestellte Hardware-Komponenten in der Wohnung der betroffenen Person installiert werden. \\

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{graphics/04_System.png}
    \caption[Hardware des easierLife Monitoring Systems]{\label{ein:Hardware}Die Hardware in der ausgestatteten Wohnung: Kontaktsensor, Bewegungssensor und Basisstation
\citep{easierLife2014}.}
\end{figure}

Für eben beschriebenes Produkt des Startups easierLife soll im Folgenden Schritt für Schritt ein Konzept zum Verkauf erstellt werden. Bei der Anwendung des Vertriebskonzepts von Detroy, Behle und vom Hofe (vlg. \autoref{sec:Vertriebskonzept}), soll herausgearbeitet werden, ob es Besonderheiten für Startups gibt, ob ganze Schritte so nicht anwendbar sind oder ob es sinnvoll sein kann die Reihenfolge der Schritte zu verändern.


\section{Schritt für Schritt zum Vertriebskonzept} \label{sec:Konzept}

In diesem Kapitel wird nun das in \autoref{sec:Vertriebskonzept} erläuterte Vertriebskonzept von Detroy, Behle und vom Hofe am Beispiel von easierLife durchgeführt. \\
Ziel der Anwendung des Vertriebskonzeptes für das Startup ist es, das sehr allgemein gefasste Konzept so anzupassen, dass es generell auf Startups aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme angewendet werden kann. Aus der Beispielanwendung sollen in diesem Kapitel Schlüsse gezogen werden, die dann für alle Startups aus diesem Bereich in \autoref{chap:Adaptiert} verallgemeinert werden.  


\subsection{Analyse des Ist-Zustandes durch die SWOT-Analyse} \label{subsec:SWOT1}

Der erste Schitt des Vertriebskonzeptes umfasst die Analyse des Ist-Zustandes des Unternehmens. Dies wird zunächst an einem Beispiel von easierLife mit Hilfe der SWOT-Analyse (vgl. \autoref{subsec:SWOT}) durchgeführt. Für die Untersuchung der internen und externen Faktoren eines Unternehmens stellt dies ein herkömmliches Werkzeug dar und wird auch von Detroy, Behle und vom Hofe zur Verwendung vorgeschlagen. \autoref{06_SWOT-Analyse} gibt eine Übersicht über die Stärken, Schwächen, Chancen und Risiken von easierLife dar, die im Folgenden näher erläutert werden. \\

\begin{figure}[!htbp]
  \hspace{-2.0cm}
  \includegraphics[scale=0.61]{graphics/06_SWOT-Analyse.pdf}
    \caption[Ergebnisse der SWOT-Analyse]{\label{06_SWOT-Analyse}Die Ergebnisse der SWOT-Analyse von easierLife}
\end{figure}

\textbf{Stärken:}

\begin{itemize}
\item Einzelne Betreute Wohnen und Einzelhaushalte haben das System bereits in Benutzung, somit ist die \textit{Soft- und Hardware bereits bei Testnutzern}. Durch das Feedback in der frühen Einführungsphase können rasche Verbesserungen herbeigeführt werden. Somit kann der Markteintritt unterstützt werden.

\item Anders als bei vielen anderen Startups arbeiten das Gründungsteam von easierLife zum Teil schon mehrere Jahre zusammen. Dadurch sind die Teammitglieder gut aufeinander abgestimmt und bilden ein \textit{eingespieltes Projektteam}. Durch die ausschließliche Beschäftigung von jungen Forschern und Absolventen des KIT und der Universität Heidelberg fließen stets neuste Erkenntnisse aus Lehre und Forschung in das Produkt ein.

\item Die Gründungsmitglieder haben ein hohes Interesse am Wachstums des Unternehmens und erfolgreichem Etablieren am Markt. Daraus folgt eine \textit{starke Motivation des Teams}, die verschiedenen Schritte bis zum erfolgreichen Marktdurchdringung vorwärts zu treiben.

\item Durch die Projekte in der Pflegebranche ist das Forschungsteam in diesen \textit{Fachkreisen gut vernetzt und eingebunden}. Projektpartner schätzen die Innovationskraft und Zuverlässigkeit des FZI und dem Team von easierLife.

\item Durch die freie Entwicklung des Produktes im Rahmen der Forschungsarbeit des Forschungszentrums Informatik (Karlsruhe) kann das \textit{FZI als Inkubator} genannt werden, außerdem \textit{entfielen Zwänge der Technologiebindung}. Dadurch wurde und wird stets die optimale und plattformunabhängige Lösung (technisch und betriebswirtschaftlich) etabliert. Es besteht keine Abhängigkeit zu einem großen Firmenpartner, durch den lähmende Pflichten und Lasten entstünden. Dadurch können auch \textit{individuelle Kundenwünsche erfüllt} werden und das System um andere Funktionen erweitert werden. 

\item Durch verschiedene \textit{Promotionsarbeiten im Produktumfeld} der Gründungsmitglieder konnten bereits Erkenntnisse zu relevanten Nutzerbedürfnissen, Sensordatenauswertung und intelligenter Regelarchitektur erworben werden. Somit hat das Unternehmen gegenüber eventuellen Wettbewerbern einen Wissensvorsprung \citep{Exist2013}.
\end{itemize} 


\textbf{Schwächen:}

\begin{itemize}
\item Bisher kann sich das Unternehmen nur durch Fördermittel tragen, es stehen \textit{geringe finanzielle und personelle Ressourcen zur Verfügung}. Um finanziell unabhängig zu werden muss der Umsatz gesteigert werden. Hierfür müssen Neukunden gewonnen werden. Umfangreiche Marketingmaßnahmen sind dafür notwendig. Da aber weder finanzielle, noch personelle Ressourcen zu Verfügung stehen muss dieses Problem initial auf einem anderen Weg gelöst werden. 

\item Die \textit{Erfahrungen von easierLife im Pflegemarkt sind noch sehr gering}.

\item easierLife und das Produkt haben bisher nur eine \textit{geringe Bekanntheit und wenig Referenzen}. Daher kann der Nutzer nicht direkt etwas mit der Marke verbinden.

\item Obwohl das Gründungsteam bereits über zahlreiche Erfahrungen in den unterschiedlichsten Bereichen der Informatik, sowie der Elektro- und Medizintechnik verfügt, ist Entwicklung eines Hardwareprodukts eine große Herausforderung, nicht zuletzt weil die \textit{Erfahrung auf der Produktebene und am Markt fehlt}. 

\item Das Produkt erfüllt nur die Kriterien zur Standardzertifizierung. \textit{Branchenspezifische Zertifizierungen fehlen} bisher.

\item Die Bereiche \textit{Wartung und Support sind im Unternehmen bisher noch nicht vorhanden} und müssen aufgebaut werden. Dies erfordert einen hohen Zeit- und Personalaufwand \citep{Exist2013}. 
\end{itemize}


\textbf{Chancen:}

\begin{itemize}
\item Durch die immer älter werdende Gesellschaft in Deutschland (\textit{demografischer Wandel}) müssen neue Lösungswege für die Versorgung von älteren Menschen gefunden werden. Außerdem wollen die älteren Menschen zunehmend in ihren eigenen vier Wänden wohnen bleiben. Durch ein intelligentes, ambientes Sensorsystem wird nicht nur dem Wunsch des selbstbestimmten Wohnens Sorge getragen. Darüber hinaus unterstützt das System Pflegekräfte die im Betreuten Wohnen arbeiten und Angehörige, die ihre Verwandten daheim betreuen.  
\item Die intelligente Vernetzung bestehender Technologien zu einem ganzheitlichen Informationssystem über das Wohlbefinden, ebenso wie für Notfälle, eröffnet eine \textit{neue Produktsparte} im Markt. Aus diesem Grund gibt es \textit{kaum konkurrenzfähige Wettbewerber}, die sich in einem vergleichbaren Preissegment auf dem Markt befinden. 

\item Die verbauten Hardware-Komponenten werden von etablierten Sensorherstellern eingekauft und sind somit bereits markterprobt. Es handelt sich also um die \textit{Nutzung bestehender und erprobter Technologien}. Dies erspart Hardwareentwicklungskosten und langwierige Testläufe. Außerdem garantiert es eine niedrige Ausschussquote. Des Weiteren entfällt die Zertifizierung für easierLife, da die Produkte bereits zertifiziert sind \citep{Exist2013}.

\item Aktuelle Entwicklungen durch die Absichtserklärung im \textit{Koalitionsvertrag zwischen CDU/CSU und SPD} zeigen starkes Interesse seitens der Politik für die Themen des Gründungsvorhabens: \glqq Die Entwicklung von Angeboten altersgerechter Begleitung und technischer Unterstützungssysteme wollen wir daher weiter fördern und sie in den Leistungskatalog der Pflegeversicherung aufnehmen\grqq  \cite{Koalition2013}.
\end{itemize}


\textbf{Risiken:}

\begin{itemize}
\item Es besteht die Möglichkeit des \textit{Markteintritts eines großen breits am Markt etablierten Mitbewerbers}. Solche Akteure haben weniger finanzielle Restriktionen und einen etablierten Entwicklerkreis. Damit sind diese Konkurrenten in der Lage, in kurzer Zeit ein Konkurrenzprodukt auf dem Markt bringen. Außerdem verfügen etablierte Hersteller über eine erprobte Supply-Chain und Vertragsfabriken zur Produktion des potentiellen Konkurrenzproduktes. Solche Firmen haben zudem auch den Vorteil eines bekannten Namens, der bei den Nutzern zu Wiedererkennung führt.

\item Auf dem Markt gibt es bisher kaum vergleichbare Produkte, da es sich um ein \textit{neuartiges Produkt} handelt. Daraus kann Misstrauen und Unsicherheit über die tatsächliche Notwendigkeit des Systems bei den potentiellen Nutzern resultieren. 

\item Da es bei den Pflegekräften für Betreute Wohnen viele Personen mittleren Alters, also 40 Jahre und älter gibt, ist eine \textit{Technikaversion bei dieser Zielgruppe} möglich. Schon die einfache Bedienung eines Tablets oder Smartphones oder die ersten Schritte, die zu unternehmen sind, wenn das System keine Funktion mehr zeigt, zu Schwierigkeiten führen. 

\item Die Angst, dass das System Pflegekräfte vollständig ersetzen könnte und somit die \textit{Persönlichkeit, menschliche Zuwendung und Betreuung verloren geht}, kann bei potentiellen Nutzern und Kunden eintreten.

\item Die Sensoren und Microcomputer für die Zentraleinheit werden von Zulieferern bezogen, es besteht folglich eine \textit{Abhängigkeit von Zulieferern}. Bei hoher Nachfrage kann es daher zu nicht beeinflussbaren Lieferengpässen kommen. Dies kann dazu führen, dass Kunden nicht vollständig ausgestattet werden können.  Momentan ist beim Unternehmen noch keine Lagerhaltung möglich, da durch diese zu hohe finanzielle Beträge vorgestreckt werden müssten.

\item Die Nutzer haben ohne Aufklärung \textit{Angst vor Überwachung und Datenspeicherung}. Sie sind durch die Datenübertragung besorgt um den Schutz ihrer Daten \citep{Exist2013}.
\end{itemize} 

Aus diesen Stärken, Schwächen, Chancen und Risiken können dann die Stärken-/Chancen-Strategie, die Stärken-/Risiken-Strategie, die Schwächen-/Chancen-Strategie und die Stärken-/Risiken-Strategie abgeleitet werden: \\


\textbf{Stärken-/Chancen-Strategie:} Den Herausforderungen des stark wachsenden Marktes durch innovative Technologien und flexibles Reagieren auf Kundenwünsche begegnen.\\

\textbf{Stärken-/Risiken-Strategie:} Anders als große Hersteller kann das easierLife Team agil und flexibel agieren. Innovationskultur und Forschungsumgebung ermöglichen Entwicklung eines innovativen Produkts.\\

\textbf{Schwächen-/Chancen-Strategie:} Es soll Fremdkapital genutzt werden. Den Markteintritt meistern bevor die Konkurrenz dies macht.\\

\textbf{Stärken-/Risiken-Strategie:} Auf Qualität und Zuverlässigkeit setzen durch Konzentration auf wenige Produktfeatures, die erweiterbar sind und eine abgrenzbare Funktionalität aufweisen.\\

Nach der Analyse des Ist-Zustandes durch die SWOT-Analyse ist es sinnvoll ein weiteres Modell anzuwenden: das Business Model Canvas.


\subsection{Analyse des Ist-Zustandes durch das Business Model Canvas} \label{subsec:BMC}

Um einen Überblick über den Geschäftsprozess von easierLife zu bekommen und die SWOT-Analyse zu ergänzen und erweitern und diverse Szenarien zu betrachten, wird das Business Model Canvas, wie in \autoref{subsec:Canvas} beschrieben, angewendet. Die Bausteine werden nacheinander analysiert (\autoref{ein:Canvas02}) und im Anschluss genauer beschrieben. \\

\begin{figure}[!htbp]
  \rotatebox{90}{
  \centering
  \includegraphics[scale=0.75]{graphics/03_Canvas.pdf}
    \caption[Business Model Canvas]{Business Model Canvas für easierLife
\citep{Osterwalder2010}.}\label{ein:Canvas02}
  }
\end{figure}

Das Startup easierLife kann unterschiedliche \textbf{Kundensegmente} bedienen. Mit dem häuslichen Monitoringsystem werden Erfordernisse der Kunden und Nutzer gelöst. Diese können nach ersten Überlegungen in vier Zielsegmente unterteilt werden, Angehörige und/oder Familie von Senioren, die Senioren selbst, Betreute Wohnen und ambulante Dienste. Um möglichst viele Neukunden aus diesen Segmenten gewinnen zu können muss das Produkt in diesen Segmenten bestmöglich bekannt gemacht werden. Außerdem kann in Zukunft durch leichtes Verändern des Systems auch ein Transfer in andere Kundensegmente stattfinden. \\
Das \textbf{Wertversprechen} bündelt die Vorteile, die das Produkt dem Nutzer liefert. Es können folgende Punkte unterschieden werden:

\textit{Preis:} easierLife bietet ein vergleichsweise günstiges Monitoring System zur Überwachung von Aktivitäten in einem Haushalt an. So können Pflegedienst, Pfleger, Angehörige und Familie bei der Pflege von Senioren, die in den eigenen vier Wänden leben, unterstützt werden. Wichtig ist hierbei die Konkurrenz zu bepbachten, um weiterhin der günstigere Anbieter zu bleiben. 

\textit{Performance:} Das System ist individuell an die Haushalte und Lebensgewohnheiten der Bewohner anpassbar. So können auch in Betreutem Wohnen oder bei ambulanten Diensten Sicherheit und schnelle Hilfe garantiert werden. Das Feedback der Nutzer hat auch schon in ersten Phasen der Produktentwicklung zu zahlreichen Verbesserungen früherer Versionen geführt und macht es immer noch. Es wird weiterhin wichtig sein, an Verbesserungen zu arbeiten, die individuelle Anpassbarkeit zu verbessern, ohne das System dabei komplizierter zu machen. Eine Erweiterung um andere Funktionen wie beispielsweise Einbrecherwarnung wenn die Wohnung leer ist, kann ein entscheidender Schritt zum Wettbewerbsvorsprung gegenüber Konkurrenzsystemen sein. Auch Elemente zur Erkennung von Stürzen sowie Sensorem am Kühlschrank oder der Trinkflasche zur Beobachtung der Nahrungs- und Flüssigkeitsaufnahme können eingebaut werden um Aktivitäten noch genauer überwachen zu können. Eine Schaltung mit einer Hausnotruf-Zentrale ist ebenfalls möglich. Ein weiterer Vorteil gegenüber anderen Systemen in diesem Bereich ist, dass das System auch in großen Wohnungen oder Häusern verwendet werden kann, da beliebig viele Sensoren eingebaut und angeschlossen werden können. 

\textit{Verringertes Risiko:} easierLife gewährt den Käufern ein Rückgaberecht von 30 Tagen. Somit wird das Risiko eines Fehlkaufes verringert. 

\textit{Bedienbarkeit:} Das System zeichnet sich durch seine hohe Bedienerfreundlichkeit aus. Die Installation der Hardware und die Bedienung der Applikation sind übersichtlich gehalten. Dies ermöglicht intuitive und weitestgehend selbsterklärende Benutzung. Darüber hinaus kann die Applikation auf beliebig vielen Geräten parallel laufen. Somit kann ein Haushalt von mehreren Personen überwacht und eine Alarmkette gebildet werden.

\textit{Design:} Es handelt sich um ein kleines, nahezu unsichtbares Hilfsmittel. Somit ist es für Nutzer geeignet, die zwar Hilfe benötigen, aber kein sichtbares Hilfsmittel verwenden und in der Wohnung installieren wollen. Genau mit diesem Vorteil kann auch geworben werden, denn damit unterscheidet sich das Monitoring System von easierLife von vielen anderen Hilfsmitteln aus diesem Bereich. 

Bei den \textbf{Kanälen}, den Berührungspunkten mit den potentiellen Kunden können fünf Phasen unterschieden werden. 

\textit{Bekanntheit:} easierLife hat noch einen sehr geringen Bekanntheitsgrad. Deshalb müssen Kunden und Nutzer weitestgehend direkt angesprochen werden. Der Bekanntheitsgrad muss über verschiedene Kanäle anwachsen, so dass die Kundensegmente auch anders als durch direktes Marketing vom Produkt erfahren können. 

\textit{Bewertung/Beurteilung:} Nach dem Kauf kann das Monitoring System getestet und bei Unzufriedenheit 30 Tage lang zurück gegeben werden. 

\textit{Kauf:} Der Verkauf läuft über die Homepage von easierLife \footnote{http://www.easierlife.de}. Jedoch sollte auch ein Onlinekauf über andere Plattformen wie Amazon \footnote{https://www.amazon.de} oder eBay \footnote{http://www.ebay.de} erfolgen und angeboten werden können. 

\textit{Aushändigung:} Der Erhalt des Systems wird über einen Postversand ermöglicht.

\textit{Kundendienst/Service:} Bisher gibt es noch keinen fest definierten After-Sales-Service. Bei Problemen nach dem Kauf können die Nutzer und Kunden zu Geschäftszeiten das Team von easierLife per E-Mail oder telefonisch kontaktieren. Längerfristig soll der After-Sales-Service definiert und den Nutzern eine 24/7 Servicehotline angeboten werden. Zu Geschäftszeiten sollte ein Fachmann erreichbar sein und ansonsten ein genereller Ansprechpartner, der bei kleineren Problemen helfen kann oder die Anfrage entgegennimmt. Die Installation des Monitoring Systems im Haushalt wird von den Nutzern selbständig durchgeführt. Sollte es dabei zu gravierenden Problemen kommen, sollte ein Mitarbeiter zur Verfügung stehen, der dann vor Ort helfen kann. Auch die Wartung kann vom Nutzer selbständig durchgeführt werden, da die Applikation meldet, sobald ein Sensor nicht mehr arbeitet. Meist sollte dieses Problem durch das Austauschen der Batterien oder neu Positionieren des Kontaktsensors behoben werden können. Möchte der Kunde die Wartung und Installation nicht selbst durchführen, sollte easierLife diesen Service gegen Bezahlung anbieten.

Das von easierLife angebotene Produkt ist ein individuell anpassbares System. Daher basiert die \textbf{Kundenbeziehung} auf zwischenmenschlicher Interaktion mit persönlicher Betreuung. Nutzer können durch ihr Feedback helfen, das System weiterhin zu verbessern. Die menschliche Pflege ist sehr persönlich, geduldig und meist liebevoll, und erfordert Geduld, Hingabe und Zuneigung. Daher ist in diesem Bereich zwischenmenschliche Interaktion wichtig und wird auch in Zukunft eine Rolle spielen. Allerdings sollen alle Prozesse in der Kundenbeziehung ein Stück weiter automatisiert oder durch Multiplikatoren abgewickelt werden, da sonst beim Anwachsen des Kundenstammes die Ressourcen im Unternehmen nicht mehr ausreichen. Trotzdem soll der Kunde das Gefühl haben, dass das System gut für ihn ist, ihn unterstützt und somit mehr Zeit für persönlichen Kontakt bleibt. Die bereits bestehenden Kundenbeziehungen, auch zu ambulanten Diensten oder Beteuten Wohnen sollen weiterhin gepflegt werden. Umgekehrt kann auch das Unternehmen durch das Feedback von einer guten Kundenbeziehung profitieren und so das System weiterhin verbessern. 

Die \textbf{Ertragsströme} von easierLife können als sogenannte Abgänge durch Verkauf beschrieben werden. Die Käufer müssen einmalig 299 Euro für die Hardware bezahlen. Danach fällt eine monatliche Gebühr von 9,99 Euro an. Die Einmalzahlung zu Beginn bringt schnelles Geld in die Kasse und deckt dabei die Hardwarekosten, die sich auf 290 Euro belaufen \citep{Finanzplan2013}. Die folgenden monatlichen Zahlungen bringen kontinuierlich Geld in die Kasse, da diese höher ausfallen, als sie das Unternehmen kosten. Von den monatlichen Zahlungen soll sich das Unternehmen langfristig selbst tragen können und Gewinn bringen, da sie mehr als die laufenden Kosten des Systems decken.

easierLife kann intellektuelle und menschliche \textbf{Schlüsselressourcen} vorweisen. Die Software um das Produkt konnte durch finanzielle Unterstützung durch das Exist-Gründerstipendium entwickelt werden. In das weitere Know-how sind Beiträge und Arbeiten von Studentes des KIT eingeflossen. Nach Auslaufen des Gründerstipendiums im Juli 2015, wird sich das Unternehmen noch nicht selbst tragen können. Folglich ist eine Folgeförderung sicherzustellen. Die enge Kooperation mit dem \gls{FZI} soll beibehalten werden, wobei bedacht werden muss, dass Studenten nicht immer ohne Lohn für easierLife arbeiten werden. Zudem ist eine Speicherung des Know-Hows der Studenten sicherzustellen, denn sonst verlässt das Wissen mit den Studenten das Unternehmen wieder, beispielsweise nach Beendigung der Abschlussarbeit. 

Die \textbf{Schlüsselaktivität} stellt die Problemlösung für Nutzer dar. So können Senioren beruhigt und sorglos zu Hause wohnen bleiben und Hilfe bekommen, falls es zu einer Problemsituation kommt. Gleichzeitig haben die Angehörigen die Gewissheit, dass alles in Ordnung ist, auch wenn sie selbst nicht vor Ort sein können. Somit stellt die Applikation selbst und die intelligenten Analyseverfahren im Hintergrund die Schlüsselaktivität dar. Langfristig wird es einen Transfer des Systems in andere Bereiche wie Einbrecherwarnung geben. So werden weitere Schlüsselaktivitäten generiert.

Als \textbf{Schlüsselpartner} kann das Unternehmen bisher das \gls{FZI}, das Deutsche Rote Kreuz, den Vitakt Hausnotruf, die Bruderhaus Diakonie und das Wohlfahrtswerk nennen. Weitere Partner sowie Multiplikatoren können das Risiko und die Ungewissheit des Startups reduzieren. Allerdings sind diese sorgfäliig auszuwählen. Eine Partnerschaft mit sehr großen technischen Organisationen kann im Bereich der Pflege eher abschreckend wirken. Denkbare neue Partner sollten aus dem Bereich der Pflege/Senioren-Wohnen oder auch Wohnungsumbau kommen. Diese sollen in Zukunft für Referenzinstallationen zur Verfügung stehen und auch als Multiplikatoren dienen. Daher ist es wichtig Beratungsstellen, Betreute Wohnen aber auch ambulante Dienste als Partner zu gewinnen. Nur so kann das System seinen Bekanntjeitsgrad erhöhen, einen Markennamen entwickeln und Kunden gewinnen.

Die \textbf{Kostenstruktur} des Startups teilt sich auf in fixe Kosten, welche sich aus Serverkosten und Personalkosten zusammenstellen und variable Kosten, welche Hardwarekosten sind. Wenn die Absatzmenge steigt werden sowohl die variablen Kosten, also auch Fixkosten ansteigen, da sowohl mehr Personal, also auch mehr Hardwarekomponenten für das System benötigt werden.  

%Schlussforgerung
Nach weiteren Überlegungen, Tests am Markt und Untersuchungen erscheinen einige Baublöcke des Business Model Canvas problematisch und werden nun nochmals diskutiert:
Die Kundensegmente der Betreuten Wohnen und ambulanten Dienste haben keinen tatsächlichen Mehrwert von easierLife, da ambulante Dienste eigentlich keine Pflege rund um die Uhr anbieten können und wollen, da dies den Rahmen eines ambulanten Dienstes sprengen würde. Daher gilt es hier dieses Kundensegment weiter einzuschränken in die 24 Stunden Pflege von ambulanten Diensten. 
Betreute Wohnen haben zumeist schon andere Systeme in Benutzung oder arbeiten nur mit der aufmerksamen Nachbarschaft zusammen. Hier wäre es sinnvoll beim Neubau von Betreuten Wohnen das easierLife System zum Einbau anzubieten und anzuwerben aber nicht weiter auf bereits in Betrieb befindliche Betreute Wohnen einzugehen.
Ein weiteres Kundensegment könnten Hausnotruf Firmen sein, die das System als Ergänzung oder Alternative zum herkömmlichen Hausnotrufsystem anbieten.
Als Schlussfolgerung können nun folgende Kundensegmente genannt werden: Senioren, die Angehörigen und 24 Stunden Pflege der ambulanten Dienste. \\


Als Zwischenergebnis des Vertriebskonzeptes nach der Durchführung des ersten Schrittes, der Analyse des Ist-Zustandes mit Hilfe der SWOT-Analyse (\autoref{subsec:SWOT1}) und des Business Model Canvas (\autoref{subsec:BMC}), kann gesagt werden, dass dies ein sehr wichtiger Schritt ist und es vor allem bei Startups nicht ausreicht diesen einmal durchzuführen und dann direkt zum nächsten Schritt über zu gehen. Viel mehr muss dieser Schritt mehrmals durchgeführt werden um als Ergebnis eine gute Grundlage zu haben, auf die die späteren Schritte aufgebaut werden können. Startups haben meist keine festen Kundensegmente, daher muss bei der Wahl dieser besonders sorgsam vorgegangen werden. Wie das Beispiel zeigt, ist es möglich, dass dann ganze Kundensegmente die das Business Model Canvas geliefert hat, eingegrenzt oder gar gestrichen werden müssen. Somit kann gedanklich beim Vertriebskonzept für Startups dort eine Schleife ergänzt werden, die verdeutlicht, dass dieser Schritt mehrmals durchgeführt werden muss. Folglich müssen dann auch weiterführende Schritte des Konzeptes darauf angepasst werden. \\

Aus den Ergebnissen der durchgeführten Analysen sollen nun die Vertriebsziele formuliert werden. 


\subsection{Vertriebsziele} \label{subsec:Vertriebsziele}

Die Vertriebsziele können, wie bereits in \autoref{sec:Vertriebskonzept} beschrieben, aus den übergeordneten Unternehmenszielen, den Marketingzielen aber auch aus den den Vertrieb betreffenden Punkten der SWOT-Analyse und des Business Model Canvas abgeleitet werden. Chancen und Stärken sollen genutzt, Risiken verringert und die Schwächen beseitigt werden \citep{Detroy2007}. Allerdings sollen die Ziele nur im Bezug auf den Vertrieb formuliert werden. Folglich werden alle Aspekte, die nicht den Vertrieb betreffen, nicht berücksichtigt. 
Da easierLife ein Startup ist, gibt es noch kaum genaue Zahlen über das Unternehmen, somit ist das Formulieren quantitativer Ziele nicht einfach, da keine Prognosen und Annahmen aus Vorjahreszahlen abgeleitet werden können. Es kann Sinn machen erst eine Pilot-Phase durchzuführen, um zu sehen, wie der Markt auf das Produkt reagiert und wie groß das Marktpotential ist. Dennoch können für das Unternehmen folgende quantitative Vertriebsziele formuliert werden:

\begin{enumerate}
\item Bis Ende 2015 soll das Verkaufsvolumen des Unternehmens vergrößtert werden, daher sollen als mittelfristiges Ziel 750 Produkte verkauft worden sein, und easierLife somit bis Ende 2015 insgesamt 750 Neukunden gewonnen haben. Als langfristiges Ziel sollen bis Ende 2016 weitere 3300 Neukunden aquiriert werden. Diese Zahlen stützen sich auf den Businessplan \citep{Businessplan2013} und den Finanzplan \citep{Finanzplan2013} des Unternehmens.
\item Bisher arbeiten 1,5 Personen am Vertrieb. Bis Mitte 2015 soll diese Zahl auf 3 verdoppelt werden, um sich so den empfohlenen 70\% Ressourcenaufwendung für den Vertrieb schrittweise zu nähern \citep{Kaschek2006}.  
\end{enumerate}

Da qualitative Ziele deutlich schwieriger zu beobachten und zu messen sind, nehmen sie eher die Rolle untergeordneter Ziele ein. Dennoch sollten sie genauso beachtet werden, wie die quantitativen Ziele:

\begin{enumerate}[resume]
\item Bis Ende 2014 sollen weitere Maßnahmen zur Steigerung der Kundenzufriedenheit durchgeführt werden.
\item Bis März 2015 sollen die Vertriebsmitarbeiter an Aus- und Weiterbildungen teilnehmen, um den Verkauf professionalisieren zu können und effektiver arbeiten zu können. 
\end{enumerate}

Die formulierten Ziele lassen sich bei Startups nicht über bekannte Zahlen, sondern vielmehr mit Hilfe der Produkteinführung am Markt und des Produktlebenszyklus begründen. Zur besseren Verständlichkeit wurden die eigentlichen Phasen des Produktlebenszykluses um weitere Phasen erweitert, um eine detailliertere Analyse durchführen zu können.  \\
\autoref{Markteinf} beschreibt die einzelnen Phasen, die im Folgenden ausführlich erläutert werden: \\
In der ersten Phase, der Produkt-Pilot Phase, die bei easierLife von Januar 2014 bis Juli 2014, also sieben Monate durchgeführt wurde, waren 20 Systeme in Haushalten zum Test installiert. Dabei lag der Fokus auf der Überprüfung des Produktes, der Ermittlung der Zahlungsbereitschaft und der Erfassung des Marktpotentials. Die Testnutzer sollten durch Feedback helfen das Produkt zu verbesssern und aufgetretene Fehler zu beheben. Der eigentliche Vertrieb hat noch keine zentrale Rolle gespielt. \\ 
Die zweite Phase bildet der Markteinstieg. In dieser Phase befindet sich das Unternehmen momentan. Diese Phase soll innerhalb des Zeitraumes, der Exist-Förderung, also von August 2014 bis einschließlich März 2015, somit acht Monate lang durchgeführt werden. Innerhalb dieses Zeitraumes sollen 100 neue Kunden für das Produkt interessiert und als Käufer gewonnen werden. Dazu muss die Konzentration des Personal- und Ressourcenaufwandes von easierLife nicht mehr auf dem Produkt, sondern ganz klar auf dem Vertrieb liegen, das Marketing wird auch wichtiger. Entscheidend ist dann, ob das Konzept rund um das Produkt und der Verkauf zutreffend ist. \\
Die dritte Phase ist der Einstieg in das Wachstum. Daraus hat sich dann das mittelfristige Ziel Nummer 1 entwickelt. Es sollen bis Ende 2015 weitere 650 neue Nutzer hinzu kommen. Der Schwerpunkt liegt weiterhin auf dem Vertrieb. Hinzu kommt der Schwerpunkt auf das Marketing. Das Produkt oder Entwicklungen am Produkt rücken etwas in den Hintergrund. Es soll getestet werden, ob Skaleneffekte zu erwarten sind und ob und wie die Marktpotentiale ausgeschöpft werden können. \\ 
Um das langfristige Ziel zu formulieren wird eine vierte Phase eingeführt, die Reifephase des Wachstums, bei der bis Ende 2016 weitere 3300 Nutzer hinzu kommen sollen. Bei dieser Phase gilt es sich Marktanteile zu erkämpfen und durch Preissenkungen des Produktes Wettbewerber weiter entfernt zu halten. Das Unternehmen soll sich dann anfangen selbst zu tragen und Gewinn abzuwerfen \citep{Schawel2012}. \\

\begin{table}[!htbp]
\caption{Produktinnovation - Markteinführung des easierLife Monitoring Systems}
\begin{tabular}{ | p{3.5cm} | p{2.3cm} | p{2.3cm} | p{2.3cm} | p{2.3cm} | }
\hline
	\textbf{Lebenszyklusphase} & \textbf{I} & \textbf{II} & \textbf{III} & \textbf{IV} \\ \hline
	\textbf{Bezeichnung} & Produktpilot & Markteinstieg & Einstieg \newline Wachstum & Wachstum \newline Reife \\ \hline
	\textbf{Anzahl verkaufter Geräte pro Phase} & 20 & 100 & 650 & 3300 \\ \hline
	\textbf{Zeitraum} & Jan 2014 \newline - Jul 2014 \newline (6 Monate) & Aug 2014 \newline - Mrz 2015 \newline (8 Monate) & Apr 2015 \newline - Dez 2015 \newline (9 Monate) & Jan 2016 \newline - Dez 2016 \newline (12 Monate) \\ \hline
	\textbf{Verbesserungs Ansätze} & Produkt \newline Verbesserung & Konzept \newline Verbesserung & Ausnutzung Marktpotentiale und Skaleneffekte & Optimierung der \newline Marktposition \\ \hline
	\textbf{Fokus} & Produkt \newline Marketing & Vertrieb \newline Marketing & Vertrieb \newline Marketing & Marketing \newline Vertrieb\\ \hline
\end{tabular}
\label{Markteinf}
\end{table}

Eine Darstellung der analytischen Daten des Produktlebenszyklus für das häusliche Monitoring System für easierLife wird in der \autoref{Produktlebenszyklus} gezeigt. Dabei wird deutlich, dass der erst nach einem erfolgreichen Markteinstieg und dem Etablieren am Markt ein Unternehmen ausreichend Produkte absetzen kann und folglich erst dann Gewinn generieren kann \citep{Schawel2012}.

\begin{figure}[!htbp]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{graphics/05_Produktlebenszyklus.png}
    \caption[Prognostizierter Produktlebenszyklus des easierLife Systems bis Ende 2016]{\label{Produktlebenszyklus}Prognostizierter Produktlebenszyklus des easierLife Systems bis Ende 2016}
\end{figure}

Bei Startups ist es nicht möglich so weit in die Zukunft zu planen, da keinerlei Zahlen vorhanden sind und es vorerst darum geht ob das Unternehmen den Markteintritt schafft und es sich am Markt etablieren kann. Daher handelt es sich bei Startups bereits um landfristige Ziele, wenn diese für die nächsten 2 Jahre definiert sind. \\

Zusammenfassend für diesen Schritt kann gesagt werden, dass die Formulierung der Vertriebsziele bei Startups nicht, wie bei etablierten Unternehmen aus den Zahlen der Vorjahre abzuleiten sind, da Startups durch die sehr begrenzte Existenzzeit noch keine solchen Zahlen vorweisen können, die aussagekräftig genug wären. Daher können die quantitativen Ziele aus Prognosen des Produktlebenszyklusses und der Markteinführung abgeleitet werden. Die qualitativen Ziele dienen, wie bei bereits etablierten Unternehmen als Unterziele und sind wichtig, um die quantitativen Oberziele zu erreichen. \\
Jedoch unterscheiden sich Startups von bereits fest am Markt etablierten älteren Unternehmen auch in der Bedeutung von lang-, mittel- und kurzfristigen Zielen. Für etablierte Unternehmen, sind langfristige Ziele oft für 10 bis 15 Jahre festgelegt. Für Startups jedoch ist dieser Zeitraum viel zu groß. Da es bei jungen Unternehmen zunächst um das Etablieren am Markt, das Gewinnen der ersten Kunden und somit um das längerfristige Überleben geht, ist für Startups bereits der Zeitraum von zwei Jahren langfristig. Somit unterscheiden sich die Ziele für den Vertrieb auch durch die Fälligkeitsdauer der Ziele. \\

Im Nächsten Schritt auf dem Weg zum Vertriebskonzept werden die Vertriebsstrategien erläutert.

\subsection{Vertriebsstrategien} \label{subsec:Vertriebsstrategie}

Um jedes der Ziele erreichen zu können, müssen Strategien entwickelt werden. \\
Wie schon das Business Model Canvas als Ergebnis geliefert hat, bilden die \textbf{Zielgruppen} hierbei in erster Linie Senioren mit ihren Angehörigen, ambulante Dienste mit 24-Stunden Pflege sowie Hausnotrufanbieter. \\
Da easierLife ein Startup ist und sich bisher nur mit einem Produkt am Markt zu etablieren versucht, ist die Frage nach dem \textbf{Produkt} schnell geklärt: Es handelt sich um das easierLife Monitoring System für den häuslichen Gebrauch, welches sich für alle genannten Zielgruppen eignet. \\
Da das easierLife Monitoring System vorerst nur im Umkreis von Karlsruhe, später in Baden-Württemberg und Deutschland verkauft werden soll, kann dies als \textbf{geografisches Zielgebiet} festgelegt werden \citep{Detroy2007}. \\
Als \textbf{Art der Marktbearbeitung} soll zum einen eine konkurrenzorientierte, aber auch eine kundenorientierte Strategie erfolgen. Bei der konkurrenzorientierten Strategie will sich easierLife durch die Funktionsweise und den Preis des Systems von Wettbewerbern abgrenzen und differenzieren. Bei der kundenorientierten Strategie liegt der Schwerpunkt auf der Produktentwicklungsstrategie, bei der auf dem bestehenden Seniorenmarkt ein neuartiges Produkt verkauft werden soll. \\
In \autoref{ein:Wettbewerber} sind die Wettbewerber und ihre Produkte vergleichend dargestellt. Die Wettbewerber stammen aus verschiedenen Bereichen, wie etwa den assistiven intelligenten Monitoring Systemen, wie easierLife, den herkömmlichen, konservativen Hausnotrufsystemen, den Sicherheitssystemen oder Smart-Home-Systemen. Die Unternehmen agieren schon oder wollen im gleichen Kundensegment, der Senioren mit den Angehörigen und den 24-Stunden-Pflegediensten, auftreten. Der \autoref{ein:Wettbewerber} ist zu entnehmen, auf welchen geografischen Märkten die Wettbewerber handeln, zu welchen Kosten die Produkte verkauft werden, ob eine Notrufanbindung vorhanden ist, ob automatisch Inaktivität oder das Verlassen des Hauses durch den Bewohner erkannt werden kann, ob es Einstellungen gibt, anhand derer das Produkt auf individuelle Tatsachen eingestellt werden kann, ob es durch den Kunden ohne besondere Infrastruktur installiert werden kann, ob die Familie mit einbezogen wird und ob das Produkt um weitere Funktionen erweiterbar ist. Die Wettbewerber werden kurz beschrieben und mit dem Monitoring System von easierLife verglichen (vgl. \autoref{sec:easierLife}).\\

\begin{figure}[!htbp]
  \rotatebox{90}{
  \centering
  \includegraphics[scale=0.65]{graphics/07_Wettbewerber.pdf}
    \caption[Wettbewerberanalyse]{Analyse der Wettbewerber von easierLife auf dem Markt der häuslichen Monitoring Systeme}\label{ein:Wettbewerber}
  }\citep{Tunstall2014, Tunstall12014, Lively2014, Gigaset2014, asandoo2014, escos2014, casenio2014, just2014, my.sens2014, Care2014}
\end{figure}


Das Produkt AdLife von Tunstall ist ein altersgerechtes Assistenzsystem, bei dem Sensoren die Aktivitäten in einem Haushalt registrieren. Diese reichen vom Öffnen verschiedener Türen über die Benutzung von elektronischen Geräten bis hin zur Erkennung von Bewegung. Dieses System kann allerdings nicht individuell angepasst werden, ist nicht erweiterbar, nicht vom Kunden installierbar und bezieht bei den Benachrichtigungen die Familien und Angehörige nicht mit ein. Es dient zur Überwachung durch einen Pflegedienst \citep{Tunstall2014}. \\
Die Firma Tunstall bietet auch ein herkömmliches Hausnotrufsystem mit dem Namen Liveline Vi an und wurde für alle weiteren Hersteller in diesem Bereich exemplarisch in die Tabelle aufgenommen. Bei einem Hausnotrufsystem handelt es sich um ein Hilfsmittel, bei dem durch aktives Auslösen eines Notrufknopfes, Hilfe gerufen werden kann. Dabei werden die Familien nicht mit einbezogen und wenn in einem Notfall (Beispiel Sturz) der Notrufknopf nicht mitgeführt wurde oder nicht mehr alsgelöst werden kann, gibt es keine Chance die Inaktivität anderweitig festzustellen oder generell zu überprüfen, ob es dem Bewohner gut geht. Der Notrufknopf sendet ein Signal an eine Basisstation, welche mit dem Telefonnetz verbunden ist. Kommt es zu einem Notfall und somit zum Auslösen den Knopfes, wird ein Signal an eine Notrufzentrale oder einen Pflegedienst gesendet, der dann vorerst versucht eine Sprechverbindung mit dem Bewohner aufzunehmen und falls dies nicht möglich ist, direkt Hilfe schickt \citep{Tunstall12014}. \\
Das Lively System besteht, genau wie das System von easierLife, aus Aktivitätssensoren und einer Basisstation. Bei Bedarf kann es um eine Sicherheitsuhr erweitert werden, durch die man an verschiedene Dinge wie das Einnehmen von Medikamenten erinnert werden kann oder einen Notrufknopf betätigen kann. Auch dieses System ist nur bedingt durch das einsetzen verschiedener Sensoren individualisierbar, die Einstellungen sind jedoch nicht veränderbar. Ein direkte Wettbewerber stellt dieses Produkt für easierLife momentan nicht dar, da der Zielmarkt in den USA und nicht in Deutschland ist \citep{Lively2014}. \\
Gigaset elements stellt ein Monitoring System dar, welches aber momentan noch nicht für den Gebrauch für die Aktivitätsüberwachung von Senioren geeignet ist. Viel mehr dient es zur Überwachung vor einem möglichen Einbruch und wann beispielsweise die Kinder nach Hause gekommen sind. Das Unternehmen Gigaset will sich aber bald in den Bereich der Pflege begeben und stellt dann einen Konkurrenten dar, denn das System arbeitet auch mit Kontakt- und Bewegungssensoren \citep{Gigaset2014}. \\
Noch nicht auf dem Markt ist das Begleitsystem von asandoo. Dieses Produkt kann aber ein direkter Wettbewerber von easierLife werden, da die Funktionalität weitestgehend identisch ist. Lediglich die Individualisierbarkeit und einige unbekannte Faktoren unterscheiden beide Systeme \citep{asandoo2014}. \\
Das escos Copilot ist ein aktiver Pflegeassistent, der ähnliche Eigenschaften besitzt, wie das System von easierLife. Es bietet aber zusätzlich im Standardpaket noch eine Sturzmatte, die Stürze registriert, wenn der Klient auf der Matte fällt, vernetzte Rauchmelder, die im Falle eines Brandes ein Notsignal senden und ein Orientierungslicht, welches sich automatisch einschaltet, sobald die Person nachts aufsteht \citep{escos2014}. \\
Das sensorbasierte Assistenzsystem von Casenio kombiniert die Eigenschaften eines klassischen Hausnotrufsystems mit Sensoren und intelligenter Software. So können Notfälle automatisch erkannt werden und einen Alarmruf abgesetzt werden. Danach erfolgt der Versuch einer Sprechverbindung mit passenden folgenden Handlungen \citep{casenio2014}. \\
Bei Just Checking handelt es sich ebenfalls um ein Monitoring System, welches für Angehörige entwickelt wurde und ebenfalls aus Kontakt- und Bewegungssensoren besteht. Allerdings ist es nicht automatisch mit einer Notrufzentrale geschaltet und der aktuelle Zielmarkt beschränkt sich auf Großbritannien. Somit stellt es keinen direkten Wettbewerber dar \citep{just2014}. \\
Das my.sens System von der Firma locatesolution überprüft anhand von Informationen über die Helligkeit, die Temperatur und Bewegung, ob es einer Person gut geht. Bei einem Notfall wird automatisch ein Notruf ausgelöst \citep{my.sens2014}. \\
Das Produkt Care Predict ist noch nicht auf dem Markt. Momentan sind nur Vorbestellungen in den USA möglich. Das System trackt mit Hilfe eines Armbandes alle Aktivitäten, die eine Person in ihrer Wohnung macht und gibt so Angehörigen Auskunft, ob alles in Ordnung ist. Es muss also immer das Armband getragen werden \citep{Care2014}. \\
Zusammenfassend zur Wettbewerberanalyse kann gesagt werden, dass es einige Systeme mit ähnlichen Funktionsweisen gibt. easierLife ist daher keinesfalls alleine am Markt. Momentan ist der größte Punkt zur Differenzierung von anderen Produkten der Preis in Kombination mit der Funktionsweise und den Eigenschaften. Die \autoref{ein:Wettbewerber} verdeutlicht, dass easierLife in Deutschland mit seinen Funktionen gut positioniert ist.\\

In einem Positionierungskreuz kann definiert werden, hinsichtlich welcher Merkmale sich das Produkt von easierLife von seinen Wettbewerbern abhebt. Dabei sollen beide Achsenbeschriftungen für den Käufer kaufentscheidend sein \citep{Detroy2007}. In \autoref{ein:Positionierung} wurde die Funktionsweise anhand der in der \autoref{ein:Wettbewerber} aufgezweigten Eigenschaften und der Preis im Vergleich zu anderen Wettbewerbern bewertet und graphisch veranschaulicht. Um die aktuelle Situation auf dem deutschen Markt zu verdeutlichen, wurden Konkurrenten, die bisher nur auf anderen Märkten agieren oder noch kein Produkt auf dem Markt haben außen vor gelassen. 

\begin{figure}[!htbp]{
  \centering
  \includegraphics[scale=0.50]{graphics/08_Positionierungskreuz.pdf}
    \caption[Positionierungskreuz]{Positionierungskreuz - easierLife und aktuelle Wettbewerber}\label{ein:Positionierung}
  }
\end{figure}

Auf Basis der Wettbewerberanalyse kann nun die \textbf{Positionierung des angebotenen Produktes} bestimmt werden. Dabei dient das Positionierungskreuz zur groben Positionierung, das Positionierungsstatememt, welches für easierLife folgendermaßen aussehen kann, bestimmt die feinere Positionierung für den Kunden \citep{Detroy2007}. \\

\begin{quotation}
\textit{Für} Senioren, die zu Hause leben wollen, ihre Angehörigen und Pfleger \textit{ist} das Monitoring System von easierLife \textit{das} ideale System, um weiterhin ein selbständiges Leben in den eigenen vier Wänden führen zu können, \textit{weil} es ein günstiges System mit hoher Funktionalität ist, \textit{weil} es eine Anbindung an eine Notrufzentrale gibt, \textit{weil} es automatisch Notfälle erkennt und nicht aktiv ausgelöst werden muss, \textit{weil} es die Familien mit einbezieht, \textit{weil} es individuell auf die Gewohnheiten der Senioren eingestellt werden kann, \textit{weil} es erweiterbar ist, \textit{weil} es in jeder Wohnung ohne Umbaumaßnahmen einbaubar ist und \textit{weil} es eine \glqq unsichtbare\grqq Hilfe ist.\\
\end{quotation}

Außerdem müssen die \textbf{Vertriebskanäle} durchdacht werden. Dabei gilt es das Produkt dort bestmöglich zu platzieren, wo der Kunde größtmögliche Kaufbereitschaft zeigt \citep{Detroy2007}. Bei easierLife wird der direkte Vertrieb durch Marktveranstaltungen, wie Messen, auf denen das System durch Mitarbeiter vorgestellt wird, über E-Commerce, wobei der Kaufvertrag durch die Homepage und somit das Internet abgewickelt wird, Telefonverkauf und Heimvorführungen, bei denen das System in installierten Wohnungen vorgestellt werden, durchgeführt. Hinzu kommen könnte in Zukunft der Katalogverkauf. Indirekter Vertrieb spielt bei easierLife noch keine Rolle, soll aber in Zukunft durch Einzelhändler und Spezialgeschäfte in Form von Beratungsstellen erfolgen. Diese nehmen dann die Funktion von Multiplikatoren ein. \\
Generell soll offensiverer Vertrieb bei easierLife den Ausbau des Vertriebsnetzes anregen, Umsatzwachstum herbei führen und den Bakanntheitsgrad des Produktes steigern. \\

Der konzeptionelle Schritt der Vertriebsstrategie weist keine Besonderheiten auf, die nur für Startups gelten und kann daher wie von Detroy, Behle und vom Hofe definiert, angewendet werden.\\

Der vierte Schritt eines Vertriebskonzeptes stellt im Konzept von Detroy, Behle und vom Hofe die Vertriebspläne dar, in denen unter anderem nochmals die Vertriebskanäle detaillierter aufgegriffen werden. Da bei Startups unter anderem das Budget oftmals die entscheidende Rolle spielt, wie genau die Vertriebsstrategie umgesetzt werden kann, macht es mehr Sinn für ein Vertriebskonzept für Startups nun den Schritt der Budgetierung durchzuführen um dann im Anschluss daran die Vertriebspläne mit dem Wissen über das zur Verfügung stehende Budget aufstellen zu können. Daher folgt nun der im Ausgangskonzept fünfte Schritt, die Budgetplanung, anstelle des Vierten, da dieser bereits aus, den erwähnten Besonderheiten bei Startups, durchgeführt wurde. 


\subsection{Budgetplanung} \label{subsec:Budgetplanung}

Das Vertriebsbudget kann sich an verschiedenen Faktoren orientieren, wie dem Umsatz, den zur Verfügung stehenden finanziellen Mitteln oder am Wettbewerb. Der für Startups entscheidendste Faktor sind verfügbare Finanzmittel \citep{Detroy2007}, da noch kein großer Umsatz besteht und der Wettbewerb zwar eine wichtige Rolle einnimmt aber sich das Unternehmen vorerst selbst etablieren, und eigene Strukturen schaffen muss, bevor es sich an Wettbewerbern orientieren kann. \\
easierLife wird durch das EXIST-Gründerstipendium gefördert. Die Budgetierung orientiert sich folglich an den dadurch zur Verfügung stehenden finanziellen Mitteln. Dabei werden laufende Personalkosten und Kosten für die Fort- und Weiterbildung der Mitarbeiter abgedeckt und separat abgerechnet. Somit müssen bei der Budgetplanung die Aufwendungen für Vertriebsmitarbeiter und die Kosten für alle Weiterbildungsmaßnahmen der Mitarbeiter, zumindest bis zum Ende des Stipendiums im April 2015, nicht beachtet werden. Für sonstige Aktivitäten in diesem Bereich stehen dem Unternehmen durch das Stipendium ein Gesamtwert von 4.000 Euro bis April 2015 zur Verfügung. Alle Angaben werden netto angegeben. \\
Diesen Betrag gilt es genau zu verplanen, um jederzeit die Liquidität überwachen zu können und bei Fehlentwicklungen frühzeitig aufmerksam zu werden. Bei Startups bietet sich die Berechnung des Budgets nach der sogenannten Ziel-Maßnahmen-Kalkulation an. Generell sollten 10\% des Budgets als Reserven zurück behalten werden \citep{Detroy2007}. So bleiben im Fall easierLife noch etwa 3600 Euro, die für Vertriebszwecke aufgewendet werden können.
Um das direkte Marketing zu unterstützen, die Bekanntheit des Produktes zu erhöhen und im Bereich der Pflege einen Namen zu bekommen, sind Messen wichtig. Zwei Messen sind bis April 2015 geplant. Zum einen die Altenpflegemesse, die Standkosten belaufen sich auf 700 Euro und zum anderen die RehaCare Messe. Die Kosten für einen Stand betragen hier 1000 Euro. Um einen repräsentativen Stand aufbauen zu können bedarf es einem individuell gestalteten Messestand. Ein solcher soll zeitnah gekauft und designed werden. Die Kosten belaufen sich auf 2000 Euro, womit vom Gesamtbudget noch 200 Euro übrig sind. Diese 200 Euro sollen zum Druck von Flyern und Schalten von Anzeigen in Zeitungen verwendet werden. \\
easierLife bekommt momentan nur bis April 2015 finanzielle Unterstützung, daher ist die Budgetierung momentan nur bis zu diesem Zeitpunkt festzulegen. Folgeförderungen werden gesucht, um dann die Budgetierung für folgende Zeiträume festlegen zu können. Allerdings wird dies nicht mehr Inhalt dieser Arbeit sein.\\

Nachdem die Budgetierung durchgeführt wurde, folgt nun der, in der auf Startups angepassten Konzeptionierung, fünfte Schritt, welcher im Modell von Detroy, Behle und vom Hofe jedoch den vierten Schritt darstellt, die Vertriebspläne. Diese sind Maßnahmen, die im Unternehmen umgesetzt werden sollen, um die Vertriebsziele zu erreichen. Da Startups nur begrenztes Budget zur Verfügung haben, gilt es dies bei der Maßnahmenbenennung zu bedenken und mit zu berücksichtigen. Daher wurden beim Vertriebskonzept für Startups, wie bereits erläutert diese beiden Schritte getauscht.


\subsection{Vertriebspläne} \label{subsec:Vertriebspl}

Die Vertriebspläne stellen Maßnahmen dar, die durchgeführt werden sollen, um die bereits formulierten Strategien und Ziele zu verwirklichen. Dabei werden die Ressourcen und der Umsatz geplant, die Vertriebssysteme gestaltet, der Einsatz der Verkaufsorgane definiert und die Infrastruktur gestaltet \citep{Detroy2007}.\\
Bei der \textbf{Planung der Ressourcen} gilt es, die Vertriebsziele detaillierter aufzuspalten, um dann festlegen zu können, welcher Mitarbeiter in welchem Zeitraum mit welchem Produkt und welchem geografischen Gebiet welche Ziele erreichen muss und wie dies geschehen kann \citep{Detroy2007}. Bei easierLife gibt es bisher nur ein Produkt, welches, wie bereits in \autoref{subsec:Vertriebsstrategie} definiert wurde, zunächst in Karlsruhe, dann Baden-Würrtemberg und in späteren Schritten in Deutschland verkauft werden soll. Bei easierLife konzentrieren sich alle 1,5 Vertriebsmitarbeiter auf dieses Produkt. \\
Um quantitative Ziele erreichen und besser messen zu können ist es sinnvoll im nächsten Schritt eine \textbf{Umsatzplanung} zu erstellen. Bis März 2015 sollen 100 Produkte zum Preis von jeweils 299 Euro an 100 Nutzer, aus den in \autoref{subsec:BMC} beschriebenen Kundensegmenten, verkauft werden. Wie in \autoref{Umsatz bis Maerz} dargestellt, beläuft sich der Umsatz vom Verkauf auf 29.900 Euro, hinzu kommt die monatliche Zahlung von 9,99 Euro. Angenommen in den Monaten Oktober bis Februar werden 16 Systeme verkauft und im März 20, kommen nochmals 3.396,60 Euro hinzu, was einen geplanten Gesamtumsatz von 33.296,60 Euro durch das eine Produkt bis einschließlich März 2015 ergibt. Danach wird der Einstieg ins Wachstum erwartet. Dabei werden bis Dezember 2015 nochmals 650 Neukunden erwartet. \\
Ab Mitte 2015 ist mit zwei neuen Vertriebsmitarbeitern zu rechnen, was den Vertrieb deutlich ankurbeln wird. \\

\begin{table}[!htb]
\caption{Geplanter Umsatz bis März 2015}
\begin{tabular}{ | p{2.3cm} | p{2.6cm} | p{2.6cm} | p{2.6cm} | p{2.1cm} | }
\hline
	\textbf{Monat} & \textbf{Anzahl \newline verkaufter
 \newline Systeme} & \textbf{Umsatz \newline einmalig \newline gesamt durch \newline Verkauf}
\newline (299 Euro \newline pro System) & \textbf{Umsatz \newline monatlich} (9,99 Euro \newline pro System) & \textbf{gesamt} \\ \hline
	\textbf{Okt 2014} & 16 & 4784 & 159.84 & 4943.84 \\ \hline
	\textbf{Nov 2014} & 16 & 4784 & 319.68 & 5103.68 \\ \hline
	\textbf{Dez 2014} & 16 & 4784 & 479.52 & 5263.52 \\ \hline
	\textbf{Jan 2015} & 16 & 4784 & 639.36 & 5423.36 \\ \hline
	\textbf{Feb 2015} & 16 & 4784 & 799.20 & 5583.20 \\ \hline
	\textbf{Mrz 2015} & 20 & 5980 & 999.00 & 6979.00 \\ \hline
	\textbf{gesamt} & 100 & 29900 & 3396.60 & 33296.60 \\ \hline
\end{tabular}
\label{Umsatz bis Maerz}
\end{table}


Als nächstes sollen die \textbf{Vertriebssysteme} gestaltet werden. Bei der Selektion der Vertriebssysteme werden die vertikalen und horizontalen Absatzkanalstrukturen festgelegt \citep{Detroy2007}. Das easierLife Monitoring System wird momentan direkt vertrieben über einen Onlineverkauf auf der Homepage, dies kann folglich als vertikale Absatzkanalstruktur genannt werden. Der direkte Verkauf soll in Zukunft ausgeweitet werden, so dass das System auch auf anderen Plattformen wie eBay oder Amazon erhältlich ist. Für die Zukunft ist auch denkbar das System über Multiplikatoren wie Sanitätshäuser indirekt zu verkaufen. Da das Produkt jedoch noch nicht am Markt etabliert ist, und somit noch Erklärungsbedarf besteht, sind die Kosten für einen indirekten Verkauf sehr hoch. Dem Multiplikator muss Provision gezahlt werden und er muss Schulungen erhalten, um das Produkt qualifiziert beschreiben und verkaufen zu können. Hat sich das easierLife System jedoch Mitte oder Ende 2015 am Markt etabliert, bekannt ist und daher nicht mehr erklärungsbedürftig, werden Multiplikatoren anfangen eine Rolle zu spielen. \\
Der direkte Verkauf und die Aufmerksamkeit potentieller Nutzer und Kunden kann durch gezieltes Marketing unterstützt werden. Flyer in Arztpraxen, Besuche vor Ort in Seniorenkreisen, Ausstellungen auf Messen und Anzeigen in Zeitschriften wie der Apothekenumschau oder dem ADAC-Heft können Beispiele hierfür sein. Für Messen und Anzeigen wurde Budget eingeplant (\autoref{subsec:Budgetplanung}). Das Marketingkonzept und detailliertere Darstellungen hiervon sind jedoch nicht Teil dieser Arbeit, werden daher nicht näher erläutert und wurden der Vollständigkeit halber beispielhaft erwähnt. \\
Bei der horizontalen Absatzkanalstruktur ist zwischen intensiver, exklusiver und selektiver Distribution zu unterscheiden \citep{Detroy2007}. Bisher sind bei easierLife noch keine Absatzmittler eingesetzt. In Zukunft sollen diese aber in Form einer selektiven Distribution eingesetzt werden. Dies bedeutet eine Mischform aus beiden anderen Formen der Distribution und beschreibt eine Vielzahl von Absatzmittlern oder Multiplikatoren, die anhand von festgelegten Kriterien ausgewählt werden sollen \citep{Detroy2007}. Bei einem neuartigen Produkt im Bereich Pflege ist die Qualität der Beratung, sowie eine weit verbreitete Erhältlichkeit wichtig, daher wurde die Form der selektiven Distribution gewählt. \\
Um die Kundenzufriedenheit zu steigern, soll eine 24-Stunden-Service Hotline eingerichtet werden, bei der zu Geschäftszeiten ein Fachmann erreichbar ist und zu den übrigen Zeiten ein Mitarbeiter, der bei kleineren Problemen beraten kann. Darüber hinaus sollen Service-Mitarbeiter zur Verfügung stehen, die bei massiveren Problemen mit dem System zu Nutzern vor Ort fahren können, falls die Probleme nicht am Telefon gelöst werden können. \\
% Da Absatzmittler in Zukunft eine Rolle spielen werden, gilt es die \textbf{ausgewählten Mittler zu gewinnen und zu führen}. \citep{Detroy2007} S.97 aber keine Ahnung ob das rein muss
Die \textbf{Infrastruktur} des Unternehmen muss ebenfalls den Zielen angepasst werden \citep{Detroy2007}. Bei Startups ist es ein Verändern mit der Zeit, denn am Anfang ist die Entwicklung und Verbesserung des Produktes sehr wichtig, während in späteren Phasen Vertrieb und Marketing enorm wichtig werden. Somit muss sich die Infrastruktur verändern. easierLife befindet sich seit August 2014 nicht mehr in Phase I des Markteinführungsprozesses, sondern in Phase II. Dabei erfolgte ein Wechsel des Schwerpunktes vom Produkt auf den Vertrieb gekoppelt mit dem Marketing. Somit muss es in der Aufbaustruktur des Unternehmens zu einer Veränderung der Gewichtung kommen. Diese zeichnet sich durch die geplante Neueinstellung weiterer Vertriebsmitarbeiter aus. Denn die Verfügbarkeit von motivierten und qualifizierten Mitarbeitern im Vertrieb sind oftmals entscheidend über einen erfolgreichen Verkauf und da dieser Bereich nicht mehr ausreichend besetzt ist, um den Aufgaben der Phase II gerecht zu werden, werden neue Vertriebsmitarbeiter bis Mitte 2015 eingestellt. \\
Da die Mitarbeiter, die momentan den Vertrieb übernehmen nicht aus diesem Bereich kommen, sollten sie an Schulungen teilnehmen und sich Tipps von anderen jungen Unternehmen holen. So kann der Vertrieb noch gezielter und profesioneller angegegangen werden. \\

Bei der Definition der Vertriebspläne ist zum einen auffällig, dass der zu erwartende Umsatz bei Startups nicht aus Zahlen der Vorjahre abgeleitet werden kann, sondern aus den Vertriebszielen zu formulieren ist. Zum anderen ist bei Startups im Bereich der häuslichen Monitoring Systeme zunächst der direkte Verkauf von Bedeutung, während der indirekte erst später hinzu kommt, wenn das System nicht mehr erklärungsbedürftig ist, weil es Stand der Technik ist. Auch bei der Veränderung der Infrastruktur weisen Startups Besonderheiten gegenüber etablierten Unternehmen auf. Die Veränderungen müssen anhand des Produktlebenszyklusses passieren und nicht aus Effizienzgründen oder Ähnlichem. \\

Nachdem nun die Schritte eins bis fünf des Vertriebskonzeptes durchgeführt wurden, wird nun der sechste und letzte Schritt in Form der Kontrollmaßnahmen am Beispiel easierLife aufgezeigt.


\subsection{Kontrollmaßnahmen} \label{subsec:Kontroll}

Der sechste und letzte Schritt eines Vertriebskonzeptes ist die Definition von Kontrollmaßnahmen. Dabei gilt es, Objekte, Verfahren und Termine festzulegen, anhand derer die Soll-/Ist-Abweichung bei der Entwicklung des Unternehmens und besonders des Vertriebs überprüft werden können. Wichtig dabei ist es, dass die Kontrollziele mit den Vertriebszielen abgestimmt werden und sich nicht widersprechen. Es muss definiert werden, was mit welchem Instrument, von wem bis zu welchem Termin mit welcher Regelmäßigkeit zu überprüfen ist \citep{Detroy2007}. \\

Dies wurde in auf das Beispielunternehmen easierLife angewandt und ist in \autoref{Kontrolle} dargestellt.

\begin{table}[!htb]
\caption{Kontrollmaßnahmen für easierLife}
\begin{tabular}{ | p{3.4cm} | p{3.4cm} | p{3.1cm} | p{2.8cm} | }
\hline
	\textbf{Kontrollziel} & \textbf{Instrument} & \textbf{Zuständigkeit} & \textbf{Regelmäßigkeit, \newline Termin} \\ \hline
	Absatz \newline (4070 Stück) & Soll-/Ist-Vergleich \newline der Hochrechnung & Vertrieb & monatlich \newline (Dez 2016) \\ \hline
	Mitarbeiter \newline (3 Vertriebsmitarbeiter) & Soll-/Ist-Abgleich \newline der Mitarbeiterqualifikationen & Führung & einmalig \newline (Jun 2015) \\ \hline
	Kundenzufriedenheit & Kundenumfrage & Vertrieb & einmalig \newline (Dez 2014) \\ \hline
	Vertriebsmitarbeiter \newline Weiterbildung & Analyse der \newline teilgenommenen \newline Fortbildungen & Führung & einmalig \newline (Mrz 2015) \\ \hline
\end{tabular}
\label{Kontrolle}
\end{table}

Das Absatzziel und das damit verbundene Umsatzziel ist monatlich durch Mitarbeiter des Vertriebs zu überprüfen. Dabei werden als Instrument ein Soll-/Ist- Abgleich der in \autoref{Markteinf} durchgeführten Hochrechnung des Markteintrittes herangezogen. Phase I hat easierLife bereits durchlaufen und befindet sich momentan in der zweiten Phase (Aug 2014 - Mrz 2015). Zum Ende dieser Phase sollen 100 Systeme verkauft worden sein, dies bedeutet durchschnittlich 13 Stück in jedem dieser acht Monate. In Phase III (Apr 2015 - Dez 2015) sollen neun Monate lang je 72 Systeme verkauft werden, und in Phase IV (Jan 2016 - Dez 2016) 275 Stück pro Monat. So sollen zum Dezember 2016 insgesamt 4070 Systeme von easierLife verkauft worden sein. Mit dem Absatz ist auch der Umsatz gekoppelt. Denn pro verkauftem System steigt der Umsatz. Folglich wird mit dem Absatz auch gleich der Umsatz, welcher in \autoref{Umsatz bis Maerz} dargestellt und berechnet wurde, überprüft. \\
Das Mitarbeiter-Kontrollziel ist lediglich einmalig von der Unternehmensführung zu prüfen. Um den Vertrieb zu verstärken sollen bis Juni 2015 insgesamt 3 Vertriebsmitarbeiter im Unternehmen arbeiten. Dies ist durch einen Soll-/Ist-Abgleich der Mitarbeiterqualifikationen zu überprüfen. \\
Auch die Kundenzufriedenheit stellt ein Ziel, welches zu kontrollieren ist dar. Allerdings handelt es sich um ein qualitatives Ziel und kann daher nicht an Zahlen festgemacht werden. Die Kontrolle erfolgt durch eine aktive Kundenbefragung in Form von Telefonanrufen der Vertriebsmitarbeiter und soll einmalig bis Dezember 2014 ausgeführt und ausgewertet werden. \\
Zuletzt ist zu überprüfen, ob die Vertriebsmitarbeiter an Weiterbildungen teilgenommen haben. Dies ist von der Führung zu veranlassen und einmalig im März 2015 durchzuführen. Dabei sollen die Anmeldungen zu Fortbildungen als Instrument der Kontrolle herangezogen werden. \\

Der letzte Schritt bei der Durchführung eines Vertriebskonzeptes zeigt keine Besonderheiten bei Startups auf und kann wie in \autoref{sec:Vertriebskonzept} beschrieben angewendet werden. \\

In diesem Kapitel wurde das Vertriebskonzept für das Startup easierLife aus Karlsruhe erstellt. Alle sechs Schritte wurden nacheinander analysiert und evaluiert, um im Ergebnis ein Konzept zum Verkauf, welches in der Praxis auf Unternehmen aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme anwendbar ist, zu erhalten. Die Durchführung des Konzeptes an einem Beispiel zeigt auf, dass viele der von Detroy, Behle und vom Hofe beschriebenen Schritte ohne größere Probleme auf das Startup anwendbar waren. Bei einigen Schritten gab es jedoch auch Details, die auf die Eigenschaften eines jungen Unternehmens angepasst werden mussten. Auch war es sinnvoll zwei Schritte komplett miteinander in der Reihenfolge zu vertauschen. \\
Im nun folgenden Kapitel sollen diese Erkenntnisse in ein allgemeingültiges Vertriebskonzept für Startups aus dem Bereich der häuslichen Monitoring Systeme übertragen werden, um einen Leitfaden, an dem sich Startups aus diesem Bereich orientieren könnten, zu erhalten. 
